【Pursuits】見證築地市場這個世界偉大奇蹟

如果你要去東京，並期望品嘗美食，人們很可能會告訴你，別錯過築地這個世界最古老和最大的魚市。從《小野二郎：壽司夢》（Jiro Dreams of Sushi）等熱門電影的聚焦點，到一些流行音樂MV的取景地，這座標誌性的市場已經成了日本舉世聞名美食文化的同義詞。將築地列為中央區（東京核心地帶，繁華商業區銀座所在地）最值得觀賞的五個景點之一。今年1月，正是在這裡，一條藍鰭金槍魚賣出了63.2萬美元。
儘管如此，這座市場的命運依然如東京灣的水一般渾濁不清。

據《朝日新聞》報道，出於對破舊建築的安全和衛生狀況的擔憂，東京都政府在2001年決定將這座市場搬遷至四公里以外的豐州填海區。此舉也將騰出一片土地，用於建設連接2020年東京奧運場館的一條主幹道。但由於57億美元的「驚人」報價，以及對提議地點土地污染情況的一系列安全調查，新任東京都知事小池百合子（Yuriko Koike）在2016年8月無限期推遲了原定於11月啟動的搬遷計劃。

目前，市場搬遷仍是東京都政府的熱門議程，近期政府也開始考慮原址重建的方案。（據《朝日新聞》報道，最近的調查發現，築地當前的所在地也檢測出了污染物超標的情況，包括砷的超標，這就使整件事變得更為複雜。小池百合子稱超標情況並不嚴重，公眾不必過分緊張。）

不論結果如何，築地終將發生改變。人們不會再像如今這樣，擁擠在築地的每一個角落，呆看著那些很少見到完整樣貌的海洋生物。

「築地是這個世界的偉大奇跡之一，」美國知名大廚David Chang表示，他創辦了桃福餐飲集團（Momofuku Restaurant Group），「不管是世界各地還是日本，魚市到處都有，但築地仍然獨一無二。那裡的新鮮程度令人驚歎，品種也無所不包。人人都是某個方面的專家：蜆達人，海膽達人，鯖魚達人。」

據去年的政府手冊介紹，築地銷售著約480種海鮮和約270種相關產品，囊括了國內和海外的貨源。這裡平均每日要經手1628噸、價值16億日元（1460萬美元）的海鮮。250美元一盤的積丹海膽，從北海道周邊的寒冷水域捕撈之後，在此稍作停留，再銷往各地；紐約的頂級壽司大師也會根據一早在這裡的收穫，配置當晚的主廚套餐。

批發市場的外圍是一片餐館和商店，店鋪裡銷售著五花八門的商品：廚具、海鮮乾貨、日本餐刀、甜品等等。每天有多達4.2萬人從這裡穿梭而過。
#筑地市場 #日本 #東京 #海鮮

我